
\medskip

%Un silo à grains permet de stocker des céréales. Un ascenseur permet d'acheminer le blé dans le silo. L'ascenseur est soutenu par un pilier.
%
%\begin{center}
%\psset{unit=0.9cm}
%\begin{pspicture}(0,-1.5)(16,6)
%%\psgrid
%\psline(11.8,0)
%\pscircle(1.8,0.3){0.1}\pscircle(3.6,0.3){0.1}\pscircle(4.3,0.3){0.1}
%\pscircle(1.8,0.3){0.3}\pscircle(3.6,0.3){0.3}\pscircle(4.3,0.3){0.3}
%\psline(2.5,0.6)(4.6,0.6)
%\rput(8,4){Ascenseur à blé}
%\rput(4.8,-1){Déversoir}
%\psframe(1.5,0.6)(2.6,1.7)
%\psframe(1.6,1)(2.3,1.5)
%\rput{60}(4.6,0.6){\psframe(0,0)(1,2.1)}
%\psline(5.1,0)(4.8,0.6)(5.8,0.6)(5.6,0)\psline[linewidth=2.5pt](3,0.6)(3.4,1.3)
%\scalebox{.99}[0.3]{\psarc[linewidth=1.5pt](13.2,0){1.275}{180}{0}}%
%\psellipse(13.1,4)(1.3,0.65)
%\psline(11.8,0)(11.8,4)\psline(14.35,0)(14.35,4)
%\psline(5.75,0.4)(12,4)\psline(5.65,0.2)(12.1,3.875)
%\pscurve(12,4)(12.05,3.95)(12.1,3.875)
%\pscurve(12.1,3.875)(12.6,3.8)(12.9,3.36)
%\pscurve(12,4)(12.6,4)(13.12,3.36)
%\pscurve(4.8,0.9)(5,0.8)(5.2,0.6)
%\pscurve(4.9,1.1)(5.15,0.95)(5.4,0.6)
%\psline{->}(4.8,-0.8)(5.3,0.3)\psline{->}(8,3.7)(9,2.3)
%\psline(8.9,0)(8.9,2.07)\psline(9.1,0)(9.1,2.17)
%\rput(9,-1){Pilier de soutien}\psline{->}(8.1,-0.8)(8.9,1.4)
%\rput(13.2,-1){Silo}\psline{->}(13.2,-0.8)(13.2,1)
%\psline(14.3,0)(15.4,0)
%\rput(4.5,4){Camion à benne}\psline{->}(4.5,3.8)(4.2,2)
%\end{pspicture}
%\end{center}
%
%On modélise l'installation par la figure ci-dessous qui n'est pas réalisée à l'échelle :
%
%\parbox{0.46\linewidth}{\begin{itemize}[label=$\bullet~~$]
%\item Les points C, E et M sont alignés.
%\item Les points C, F{}, H et P sont alignés.
%\item Les droites (EF) et (MH) sont perpendiculaires à la droite (CH).
%\item CH $=8,50$ m et CF $= 2,50$ m.
%\item Hauteur du cylindre: HM $= 20,40$ m.
%\item Diamètre du cylindre: HP $= 4,20$ m.
%\end{itemize}
%}\hfill
%\parbox{0.54\linewidth}{\psset{unit=1cm}
%\begin{pspicture}(8,5.5)
%\psline(8,0)\psline(0.7,0)(5.5,4.6)%CM
%\psline(2.6,0)(2.6,1.8)%FE
%\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](5.5,0)(7.2,4.6)%HPM..
%\rput(6.4,2.1){Cylindre}
%\uput[d](0.7,0){C} \uput[d](2.6,0){F} \uput[d](6.5,0){H} 
%\uput[d](7.2,0){P} \uput[ul](2.6,1.8){E} \uput[ul](5.5,4.6){M}
%\psframe(2.6,0)(2.85,0.25)\psframe(5.5,0)(5.75,0.25)
%\end{pspicture}
%}
%
%\vspace{0,7cm}
%
%\textbf{Les quatre questions suivantes sont indépendantes.}

\medskip

\begin{enumerate}
\item %Quelle est la longueur CM de l'ascenseur à blé ?
Le triangle CHM étant rectangle en H le théorème de Pythagore permet d'écrire 

$\text{CM}^2 = \text{CH}^2 + \text{HM}^2$ soit $\text{CM}^2 = 8,5^2 + 20,4^2 = 72,25 + 416,16 = 488,41$.

La calculatrice donne CM $ = \sqrt{488,41} = 22,1$ (m).
\item %Quelle est la hauteur EF du pilier ?
Les droites (EF) et (MH) sont perpendiculaires à la droite (CP) : elles sont donc parallèles.

On peut donc appliquer le théorème de Thalès :

$\dfrac{\text{CF}}{\text{CH}} = \dfrac{\text{EF}}{\text{MH}}$, soit $\dfrac{2,5}{8,5} = \dfrac{\text{EF}}{20,4}$; d'où en multipliant par 20,4 :

$\text{EF} = 20,4 \times \dfrac{2,5}{8,5} = 6$.

Le pilier [EF] mesure 6~m.
\item %Quelle est la mesure de l'angle $\widehat{\text{HCM}}$ entre le sol et l'ascenseur à blé ? On donnera une valeur approchée au degré près.
Dans le triangle CEF rectangle en F, on a :

$\tan \widehat{\text{FCE}} = \dfrac{\text{EF}}{\text{CF}} = \dfrac{6}{2,5} = 2,4$.

La calculatrice donne $\widehat{\text{FCE}}  \approx 67,3$.

L'angle $\widehat{\text{HCM}}$ mesure 67\degres{} au degré près.
\item %Un mètre-cube de blé pèse environ $800$~kg.

%Quelle masse maximale de blé peut-on stocker dans ce silo ? On donnera la réponse à une tonne près.

%
%\medskip
%
%\begin{tabularx}{\linewidth}{|X|}\hline
%Rappels :\\
%\hspace{1.2cm}$\bullet~~$1 tonne = \num{1000}~kg\\
%\hspace{1.2cm}$\bullet~~$ volume d'un cylindre de rayon $R$ et de hauteur $h$ : $\pi \times R^2 \times h$\\ \hline
%\end{tabularx}
Le rayon du cylindre est égal à 2,1~m ; son volume est donc égal à : $\pi \times 2,1^2 \times 20,4 = 89,964\pi$~m$^3$.

On peut donc mettre dans ce silo : 

$89,964\pi \times 800 \approx \num{226104}$~kg de blé, soit encore environ 226 tonnes de blé à la tonne près.
\end{enumerate}

\vspace{0,5cm}

